{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Lab de Circuitos - Preparatório 8\n",
    "## Rafael Rubim Cabral - 1511068"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 1)\n",
    "\n",
    "### a)\n",
    "\n",
    "&emsp;O polinômio característico do circuito RLC é:\n",
    "\n",
    "$p(\\lambda) = \\lambda^{2}+\\dfrac{R}{L}.\\lambda+\\dfrac{1}{L.C}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Portanto as raízes(pólos) são:\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{1} = -\\dfrac{R}{2.L} + \\dfrac{1}{2}.\\sqrt{ \\left(\\dfrac{R}{L}\\right)^{2}-\\dfrac{4}{L.C}}$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{2} = -\\dfrac{R}{2.L} - \\dfrac{1}{2}.\\sqrt{ \\left(\\dfrac{R}{L}\\right)^{2}-\\dfrac{4}{L.C}}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Logo a solução homogênea depende dos valores $R$, $L$ e $C$:\n",
    "\n",
    "$S_{H}(t) =$\n",
    "\n",
    "- Caso superamortecido\n",
    "\n",
    "$\\Large k_{1}.e^{\\lambda_{1}.t}+k_{2}.e^{\\lambda_{2}.t}$, se $\\left(\\dfrac{R}{L}\\right)^{2}-\\dfrac{4}{L.C} > 0$\n",
    "\n",
    "- Caso criticamente amortecido\n",
    "\n",
    "$\\Large k_{1}.e^{\\lambda.t}+k_{2}.t.e^{\\lambda.t}$, se $\\left(\\dfrac{R}{L}\\right)^{2}-\\dfrac{4}{L.C} = 0$\n",
    "\n",
    "- Caso subamortecido\n",
    "\n",
    "$\\Large k_{1}.cos(\\beta.t).e^{\\alpha.t}+k_{2}.sin(\\beta.t).e^{\\alpha.t}$, se $\\left(\\dfrac{R}{L}\\right)^{2}-\\dfrac{4}{L.C} < 0$ e $\\lambda_{1} = \\alpha + j.\\beta$\n",
    "\n",
    "&emsp;Assumindo que o circuito atinge o regime permanente em um semiperíodo da onda, sabe-se que quando a tensão vai de $A$ a $0$ pode-se aplicar a solução homogênea para calcular cada tensão no circuito. Vamos deslocar a onda para que isso ocorra em $t = 0$ para usarmos a solução homogênea como está e facilitar as contas. As tensões nos elementos quando a tensão da fonte é $A$ no regime permanente são:\n",
    "\n",
    "$V_{R} = 0$, pois o capacitor é como um aberto e não há corrente no circuito\n",
    "\n",
    "$V_{L} = 0$, pois o indutor é como um curto\n",
    "\n",
    "$V_{C} = A$, pelo KVL na malha única\n",
    "\n",
    "&emsp;Imediatamente após a onda entrar em seu primeiro semiperíodo (quando a tensão vai de $A$ a $0$, em $t = 0$), as condições iniciais das tensões nos elementos serão:\n",
    "\n",
    "$V_{R} = 0$, pois a corrente no indutor é contínua e continua valendo $0$\n",
    "\n",
    "$V_{C} = A$, pois a tensão no capacitor é contínua\n",
    "\n",
    "$V_{L} = -A$, pelo KVL na malha única\n",
    "\n",
    "$\\dfrac{d.V_{C}}{dt} = 0$, pois $i = C.\\dfrac{d.V_{C}}{dt}$ e a corrente vale $0$\n",
    "\n",
    "$\\dfrac{d.i}{dt} = -\\dfrac{A}{L}$, pois $V_{L} = L.\\dfrac{d.i_{L}}{dt}$ e a tensão no indutor vale $-A$\n",
    "\n",
    "$\\dfrac{d.V_{R}}{dt} = -\\dfrac{R.A}{L}$, pois $\\dfrac{d.V_{R}}{dt} = R.\\dfrac{d.i}{dt}$ e a derivada da corrente vale $-\\dfrac{A}{L}$\n",
    "\n",
    "$\\dfrac{d.V_{L}}{dt} = \\dfrac{R.A}{L}$, pela derivada da KVL na malha única\n",
    "\n",
    "&emsp;Substituindo as condições iniciais nas equações homogêneas de cada caso para cada elemento, obtém-se o valor das constantes $k_{1}$ e $k_{2}$ que determinam a expressão da tensão naquele elemento para $0 \\leq t \\leq \\dfrac{T}{2}$. Em $t = \\dfrac{T}{2}$ a tensão da fonte faz o contrário, mudando de $0$ a $A$. Esse caso exige uma solução particular $S_{P}(t)$ (onde as condições iniciais são nulas e há fontes atuantes a partir de $t = t_{0}$), mas essa solução será o inverso (negativo) da homogênea, pois a onda atinge o regime permanente a cada semiperíodo. Também é deslocada no tempo de maneira a começar em $t = \\dfrac{T}{2}$ e tem novas condições iniciais que só farão diferença no caso do capacitor, que deve somar uma constante de modo que $S_{P}\\left(\\dfrac{T}{2}\\right) = 0$ (pois no caso da solução particular o capacitor começa descarregado, ao invés de começar com tensão $A$ como na homogênea. Nos casos do indutor e resistor a condição inicial é o negativo do caso homogêneo).\n",
    "\n",
    "&emsp;Assim teremos (as seguintes respostas só são válidas em um período ($0 \\leq t \\leq T$), mas se repetem para outros períodos da onda quadrada):\n",
    "\n",
    "$\\Large S(t) = S_{H}(t) + S_{P}(t)$\n",
    "\n",
    "### Caso superamortecido:\n",
    "\n",
    "- Capacitor:\n",
    "\n",
    "$\\Large V_{C}(t) = k_{1}.e^{\\lambda_{1}.t}+k_{2}.e^{\\lambda_{2}.t} + (k_{1} + k_{2}) - k_{1}.e^{\\lambda_{1}.(t-\\frac{T}{2})} - k_{2}.e^{\\lambda_{2}.(t-\\frac{T}{2})}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Tal que $k_{1}$ e $k_{2}$ são resultados do sistema:\n",
    "\n",
    "$k_{1} + k_{2} = A$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{1}.k_{1} + \\lambda_{2}.k_{2} = 0$\n",
    "\n",
    "- Indutor:\n",
    "\n",
    "$\\Large V_{L}(t) = k_{1}.e^{\\lambda_{1}.t}+k_{2}.e^{\\lambda_{2}.t} - k_{1}.e^{\\lambda_{1}.(t-\\frac{T}{2})} - k_{2}.e^{\\lambda_{2}.(t-\\frac{T}{2})}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Tal que $k_{1}$ e $k_{2}$ são resultados do sistema:\n",
    "\n",
    "$k_{1} + k_{2} = -A$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{1}.k_{1} + \\lambda_{2}.k_{2} = \\dfrac{R.A}{L}$\n",
    "\n",
    "- Resistor:\n",
    "\n",
    "$\\Large V_{R}(t) = k_{1}.e^{\\lambda_{1}.t}+k_{2}.e^{\\lambda_{2}.t} - k_{1}.e^{\\lambda_{1}.(t-\\frac{T}{2})} - k_{2}.e^{\\lambda_{2}.(t-\\frac{T}{2})}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Tal que $k_{1}$ e $k_{2}$ são resultados do sistema:\n",
    "\n",
    "$k_{1} + k_{2} = 0$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{1}.k_{1} + \\lambda_{2}.k_{2} = -\\dfrac{R.A}{L}$\n",
    "\n",
    "### Caso criticamente amortecido:\n",
    "\n",
    "- Capacitor:\n",
    "\n",
    "$\\Large V_{C}(t) = k_{1}.e^{\\lambda.t}+k_{2}.t.e^{\\lambda.t} + k_{1} - k_{1}.e^{\\lambda.(t-\\frac{T}{2})}-k_{2}.(t-\\frac{T}{2}).e^{\\lambda.(t-\\frac{T}{2})}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Tal que $k_{1}$ e $k_{2}$ são resultados do sistema:\n",
    "\n",
    "$k_{1} = A$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{1}.k_{1} + k_{2} = 0$\n",
    "\n",
    "- Indutor:\n",
    "\n",
    "$\\Large V_{L}(t) = k_{1}.e^{\\lambda.t}+k_{2}.t.e^{\\lambda.t} - k_{1}.e^{\\lambda.(t-\\frac{T}{2})}-k_{2}.(t-\\frac{T}{2}).e^{\\lambda.(t-\\frac{T}{2})}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Tal que $k_{1}$ e $k_{2}$ são resultados do sistema:\n",
    "\n",
    "$k_{1} = -A$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{1}.k_{1} + k_{2} = \\dfrac{R.A}{L}$\n",
    "\n",
    "- Resistor:\n",
    "\n",
    "$\\Large V_{R}(t) = k_{1}.e^{\\lambda.t}+k_{2}.t.e^{\\lambda.t} - k_{1}.e^{\\lambda.(t-\\frac{T}{2})}-k_{2}.(t-\\frac{T}{2}).e^{\\lambda.(t-\\frac{T}{2})}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Tal que $k_{1}$ e $k_{2}$ são resultados do sistema:\n",
    "\n",
    "$k_{1} = 0$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{1}.k_{1} + k_{2} = -\\dfrac{R.A}{L}$\n",
    "\n",
    "### Caso subamortecido:\n",
    "\n",
    "- Capacitor:\n",
    "\n",
    "$\\Large V_{C}(t) = k_{1}.cos(\\beta.t).e^{\\alpha.t}+k_{2}.sin(\\beta.t).e^{\\alpha.t} + k_{1} - k_{1}.cos(\\beta.(t-\\frac{T}{2})).e^{\\alpha.(t-\\frac{T}{2})}$ $\\Large - k_{2}.sin(\\beta.(t-\\frac{T}{2})).e^{\\alpha.(t-\\frac{T}{2})}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Tal que $k_{1}$ e $k_{2}$ são resultados do sistema:\n",
    "\n",
    "$k_{1} = A$\n",
    "\n",
    "$\\alpha.k_{1} + \\beta.k_{2} = 0$\n",
    "\n",
    "- Indutor:\n",
    "\n",
    "$\\Large V_{L}(t) = k_{1}.cos(\\beta.t).e^{\\alpha.t}+k_{2}.sin(\\beta.t).e^{\\alpha.t} - k_{1}.cos(\\beta.(t-\\frac{T}{2})).e^{\\alpha.(t-\\frac{T}{2})}$ $\\Large - k_{2}.sin(\\beta.(t-\\frac{T}{2})).e^{\\alpha.(t-\\frac{T}{2})}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Tal que $k_{1}$ e $k_{2}$ são resultados do sistema:\n",
    "\n",
    "$k_{1} = -A$\n",
    "\n",
    "$\\alpha.k_{1} + \\beta.k_{2} = \\dfrac{R.A}{L}$\n",
    "\n",
    "- Resistor:\n",
    "\n",
    "$\\Large V_{R}(t) = k_{1}.cos(\\beta.t).e^{\\alpha.t}+k_{2}.sin(\\beta.t).e^{\\alpha.t} - k_{1}.cos(\\beta.(t-\\frac{T}{2})).e^{\\alpha.(t-\\frac{T}{2})}$ $\\Large - k_{2}.sin(\\beta.(t-\\frac{T}{2})).e^{\\alpha.(t-\\frac{T}{2})}$\n",
    "\n",
    "&emsp;Tal que $k_{1}$ e $k_{2}$ são resultados do sistema:\n",
    "\n",
    "$k_{1} = 0$\n",
    "\n",
    "$\\alpha.k_{1} + \\beta.k_{2} = -\\dfrac{R.A}{L}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### b)\n",
    "\n",
    "&emsp;O circuito de segunda ordem poderá ter até duas constantes de tempo.\n",
    "\n",
    "&emsp;No caso superamortecido, tem-se $\\tau_{1} = \\dfrac{1}{|\\lambda_{1}|}$ e $\\tau_{2} = \\dfrac{1}{|\\lambda_{2}|}$. O tempo de assentamento deve ser calculado através da maior delas, que é obtida pelo pólo/raiz dominante (menor pólo/raiz em módulo). Como $min(\\lambda_{1}, \\lambda_{2}) = \\lambda_{1}$ (trivialmente pelo valor de $\\lambda_{1}$ e $\\lambda_{2}$ dados na letra $(a)$), então a maior constante de tempo é $\\tau_{1}$.\n",
    "\n",
    "&emsp;No caso criticamente amortecido, só temos uma raiz, então temos a constante de tempo é $\\tau = \\dfrac{1}{|\\lambda|}$.\n",
    "\n",
    "&emsp;No caso subamortecido, podemos ignorar os senos e cossenos que oscilam e considerar apenas a exponencial que diminui o efeito da resposta transitória para encontrar o tempo de assentamento. Considera-se a constante de tempo nesse caso então $\\tau = \\dfrac{1}{|\\alpha|}$.\n",
    "\n",
    "&emsp;Conclui-se que o tempo $\\dfrac{T_{min}}{2}$ (meia onda) é para cada caso:\n",
    "\n",
    "- Caso superamortecido:\n",
    "\n",
    "$\\dfrac{T_{min}}{2} = 5.\\tau_{1} = \\dfrac{5}{|\\lambda_{1}|}$\n",
    "\n",
    "- Caso criticamente amortecido:\n",
    "\n",
    "$\\dfrac{T_{min}}{2} = 5.\\tau = \\dfrac{5}{|\\lambda|}$\n",
    "\n",
    "- Caso subamortecido:\n",
    "\n",
    "$\\dfrac{T_{min}}{2} = 5.\\tau = \\dfrac{5}{|\\alpha|}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 2)\n",
    "\n",
    "&emsp;Seguem os resultados para cada um dos casos:\n",
    "\n",
    "- Simulação 1\n",
    "\n",
    "$R = 300\\Omega$\n",
    "\n",
    "$L = 1mH$\n",
    "\n",
    "$C = 0.05\\mu F$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{1} = -\\dfrac{R}{2.L} + \\dfrac{1}{2}.\\sqrt{ \\left(\\dfrac{R}{L}\\right)^{2}-\\dfrac{4}{L.C}}$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{1} = -\\dfrac{3}{2}.10^{5} + \\dfrac{1}{2}.\\sqrt{ 9.10^{10}-8.10^{10}} = -1.10^5$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{2} = -\\dfrac{R}{2.L} - \\dfrac{1}{2}.\\sqrt{ \\left(\\dfrac{R}{L}\\right)^{2}-\\dfrac{4}{L.C}}$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_{2} = -\\dfrac{3}{2}.10^{5} - \\dfrac{1}{2}.\\sqrt{ 9.10^{10}-8.10^{10}} = -2.10^5$\n",
    "\n",
    "$T_{min} = 10.10^{-5}s = 0,1m s$\n",
    "\n",
    "$w_{fonte} = \\dfrac{2.\\pi}{0,1.10^{-3}} = 62,832 kHz$\n",
    "\n",
    "&emsp;A licença do circuitlab da PUC expirou e não pude simular o circuito."
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 2",
   "language": "python",
   "name": "python2"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.13"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
